\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\newcommand{\lag}{\mathscr{L}}
\newcommand{\po}{p_{\theta}}

\begin{document}

Supongamos que tenemos una densidad de partículas en el campo gravitatorio $\rho(r)$. Demuestre que podemos definir el campo gravitacional a través del teorema de Gauss
$$\nabla\cdot g= 4\pi Gp$$ 
\begin{enumerate}[a)]
\item El polvo en el sistema solar se puede modelar como una denisidad uniforme. Demuestre que esto corresponde a una fuerza $F = -mCr$.
\item Agregue esta fuerza a la producida pro el sol y encuentre las orbitas circulares.
\item Encuentre las frecuencias de pequeñas oscilaciones y muestere que se puede aproximar como una elipse que precesa. Enceuntre la frecuencia de precesión.
\end{enumerate}

\textbf{Solución:} \\

El campo gravitatorio $\vec g$ está dado por
$$\vec g = -\frac{GM^*}{r^2},$$
con $M^*=\int_V \rho dV$.\\
por el teorema de Gauss sabemos que el flujo sobre una esfera de radio $r$ es:
\begin{align*}
  \Phi &= \int_A \vec g \cdot d\vec a\\
       &= \int_A -\frac{GM}{r^2} (r^2\sin\theta d\theta d\phi)\\
       & -4\pi GM
\end{align*}
Ahora, por teorema de la divergencia, sabemos que
$$\int_A\vec g\cdot d\vec a = \int_V(\nabla\cdot\vec g)dV$$
Esto podemos igualarlo a la expresión para el flujo. Nos queda
\begin{equation}
  \label{eq:1}
  \int_C(\nabla\cdot\vec g)dV = \int_V -4\pi G \rho(V) dV
\end{equation}
De lo anterio podemos ver que
$$\nabla\cdot\vec g=-4\pi G\rho$$
\begin{enumerate}[a)]
\item Si consideramos la denisidad de manera uniforme, la integral del lado derecho de \eqref{eq:1} queda
  $$\Phi = \int_V-4\pi G \rho dV = -4\pi G\rho \frac{4}{3}r^3$$
  Como el campo es uniforme radialmente, podemos decir que para este caso se tiene que $\vec g = \frac{\Phi}{4\pi}r^2\hat r$\\
  Entonces nos queda que
  $$\vec g = -\frac{4}{3}\pi G\rho r \hat r$$
  Finalmente la fuerza nos queda
  $$F=-mCr,$$
  con $C = \frac{4}{3}\pi G\rho$. Notemos que esta fuerza corresponde a la fuerza percibida al estar dentro de la nube de polvo.

\item Las ecuaciones de moviento las obtenemos a partir de las ecuaciones de Euler-Lagrange. Para esto es necesario determinar el lagrangiano del sistema.\\
  Para incluir las fuerzas $F_s=-\frac{GMm}{r^2}$ (del Sol) y $F_ṕ=-mCr$ (de la nube de polvo) en el análisis, debemos añadir al lagrangiano los potenciales correspondientes a estas fuerzas.\\
  Los potenciales son
  $$U_s = \int -\frac{GMm}{r^2} dr = -\frac{GMm}{r}$$
  $$U_p = \int -mCr dr = \frac{1}{2}mCr^2$$
  Entonces el lagrangiano es de la forma
  $$\lag = T - U_s - U_p$$
  $$\lag = \frac{1}{2}m\dot r^2 + \frac{1}{2}m r^2\dot\theta^2 + \frac{GMm}{r} - \frac{1}{2}mCr^2$$

  Luego

  $$\lag_\theta = 0$$
  $$\lag_{\dot\theta} = mr^2\dot\theta$$
  $$\frac{d}{dt}\lag_{\dot\theta}=mr^2\ddot\theta + 2m\dot r\dot\theta$$
  $$\lag_r = mr\dot\theta^2 -\frac{GMm}{r^2} - mCr$$
  $$\lag_{\dot r} = m\dot r$$
  $$\frac{d}{dt}\lag_{\dot r} = m\ddot r$$
  
  Luego, tenemos que $\po=mr^2\theta$ es constante, y la ecuación de movimiento para $\vec r$ es
  \begin{equation}
    \label{eq:r}
    \ddot r = \frac{\po^2}{m^2r^3}-\frac{GM}{r^2}-Cr
  \end{equation}
Para el caso de una orbita circular se tiene que $\ddot r =\dot r = 0$. Nos queda
$$0 = \frac{\po^2}{m^2C}-\frac{GMr}{C}-r^4,$$
luego de dividir por $C$ y multiplicar por $r^3$.\\
A partir del momento angular, podemos remplazar $r^4= \frac{\po^2}{m^2\dot\theta^2}$.
$$\frac{\po^2}{m^2C}-\frac{GMr}{C}-\frac{\po^2}{m^2\dot\theta^2} = 0$$
Entonces, diremos que el radio es
$$R = \frac{C}{GM}\left( \frac{\po^2}{m^2C} - \frac{\po^2}{m^2\dot\theta^2}  \right) = \frac{C}{GM} \frac{\po^2}{m^2}\left( \frac{1}{C} - \frac{1}{\dot\theta^2}  \right)$$

\item Al perturbar el radio decimos que $r=R+\delta r$,$\delta\ddot r = \ddot r$ y $\delta\dot r = \dot r$ . Remplazamos estas igualdades en \ref{eq:r}.
  $$\delta\ddot r = \frac{\po^2}{m^2}(R+\delta r)^{-3} - GM(R+\delta r)^{-2} - CR - C\delta r$$
Expandimos 
$$\delta\ddot r = \frac{\po^2}{m^2R^3} - \frac{3\po^2}{m^2R^4}\delta r - \frac{GM}{R^2} - \frac{2GM}{R^3}\delta r -CR -C\delta r$$
$$\delta\ddot r = \left( \frac{\po^3}{m^2R^3} - \frac{GM}{R^2} - CR  \right) - \frac{3\po^2}{m^2R^4}\delta r - \frac{2GM}{R^3}\delta r -C\delta r$$
El paréntesis es igual a cero.
$$\delta\ddot r = -\delta r \left( \frac{3\po^2}{m^2R^4} + \frac{2GM}{R^3} - C  \right)$$

Consideramos que $\delta r$ es de la forma $\delta r(0)e^{i\lambda t}$, entonces $\delta \ddot r = -\lambda^2 \delta r$. Finalmente la frecuencia de oscilación es
$$\lambda = \pm\left( \frac{3\po^2}{m^2R^4} + \frac{2GM}{R^3} - C  \right)^{1/2} $$


\end{enumerate}

\end{document}